[好慘] 奪命車禍揭司機零保障 揸Uber 有煞冇賠

奪命車禍揭司機零保障
揸Uber 有煞冇賠

【本報訊】「我老公死咗……Uber冇人嚟搵過我」，今年4月本港發生首宗涉及Uber的奪命車禍，釀成1死4傷，喪命Uber司機的遺孀控訴Uber公司未提供任何援助或賠償，還要面對被撞的士的索償風險。事件帶出Uber香港所購第三保「不保障Uber司機」的問題，有保險業人士警告，Uber司機萬一出事，個人意外保險或因牽涉違法行為而失效。Uber香港稱正研究加強3萬名司機夥伴的意外保障，但未有透露詳情及時間表。

記者：徐雲庭 金敏琍

今年4月19日晚上，50歲Uber司機許祈偉駕駛寶馬房車接載一名女乘客，沿九龍城亞皆老街天橋行駛期間，突失控越線猛撞對面線載客的士，並引致尾隨鐵騎士翻車受傷，許最終不治，意外中另有4人受傷。

事隔兩個月，遺孀許太向《蘋果》稱，一場車禍令她失去丈夫，丈夫名下寶馬房車撞成廢鐵，她卻未獲分毫賠償。許太說事發後Uber從未派人聯絡她，對Uber不保障司機感忿忿不平：「唔通做Uber司機要帶埋身家性命財產返工？」如今她失去家庭經濟支柱，近月一直呆在家中，茫然不知前路如何走下去。

Uber只保乘客及第三者

香港Uber雖然有向AIG美亞保險為Uber車程購買每宗意外賠償額上限1億元的第三者保險，不過，該保險只保障Uber的乘客以及車禍中第三者，卻不保障司機，亦不保障意外中的財物損失，因此，許太在事件中有機會反而成為被撞的士車主的索償對象。

Uber不賠償司機傷亡的案例並非個別事件，曾當過Uber司機的阿強亦有類似經驗，他指摘：「公司冇良心，我哋幫佢哋搵錢，要帶埋條命返工，每日擔驚受怕！」阿強憶述2015年用30多萬元積蓄買入七人車加入Uber，豈料3個月後載客遇車禍，不但新車報銷，阿強及乘客均受傷，他曾向Uber求助，職員只關心乘客傷勢，對他不聞不問。

阿強因肋骨裂傷需住院一段時間，其間無法工作，「我曾追問Uber指出咗意外，公司對我有乜保障？Uber答案永遠模稜兩可，帶我遊花園，我再三追問有乜賠償，對方先話同我只係合作形式，所以係唔會有任何賠償，我忍唔住問咁如果司機死咗呢？佢話就算死咗都冇！」

阿強對奪命車禍中的死者感惋惜：「佢真係帶埋條命返工，到最後乜都冇得賠。」他認為港府應盡快解決Uber問題：「一係就打擊佢到尾，一係就畀佢合法化，但要佢完善對司機同乘客嘅保障。」

Uber香港發言人稱正積極研究及尋求不同方法，加強保障司機夥伴安全，但未有提供詳情及實施時間表。發言人又稱已聯絡4月奪命車禍中身故司機之家屬、傷者及受影響人士，提供適當協助。

個人意外保險或失效

國際專業保險諮詢協會會長羅少雄表示，的士或小巴車行可為司機買團體個人意外保險，萬一司機自炒受傷亦可索賠，金額約為100萬元以下，車行亦會為每輛出租汽車買綜合保險，賠償車禍中己方及第三者財產損失；但Uber並非合法出租車，無論Uber公司或司機都無法買相關保險，司機猶如「帶住條命同財產出去博」，萬一出事，司機個人意外保險或因牽涉違法行為而失效，建議從事Uber司機前應三思。

歐美Uber司機受傷可獲賠780萬

Uber現時僅為每宗車程購買第三者保險，未有具體提及如何保障司機傷亡，《蘋果》記者日前放蛇致電Uber長沙灣辦事處佯稱欲加盟Uber做司機，其間詢問若接載客人時遇車禍受傷，保險賠償應如何處理，或遇警察截查時應怎樣回應？職員均拒答，着記者屆時致電公司24小時熱線求助。職員又對公司協助新加盟司機租車的新政策撇清關係，「車唔係你同我哋租、只係你搵租車公司租！」

相反，歐美Uber對當地司機有較大保障，美國部份州分去年5月推出自願參與的個人受傷保險，只要當地司機願意在接載乘客期間支付每哩3.75美仙（約0.3港元）的保費，一旦載客或候命期間發生車禍，司機即可獲得上限100萬美元（約780萬港元）的個人醫療賠償，若受傷無法工作時，每周亦可得到約500美元（約3,900港元）援助。歐洲Uber本月亦推出類似計劃，保障歐洲18個國家共15萬名Uber司機。

捱撞司機無怨恨：遺孀好慘

Uber奪命車禍釀成1死4傷，當中被撞的士司機傷勢嚴重，至今仍然留院，但他沒有怪責車禍中不幸死亡的Uber司機，並稱「活着已經感恩」，反過來擔心對方遺孀日後的生活。

仍需留院 每日做物理治療
駕駛的士逾30年的60歲司機梁日光，對出事一刻已經沒有太大記憶，只記得當時在亞皆老街天橋駕駛期間，突然見到對面有一輛汽車迎頭撞來，未幾因驚恐及痛楚昏倒，醒來發現自己身處醫院，情況危殆，至今仍留院。

梁指由於事發一刻有戴安全帶，撿回一命，但胸骨及鎖骨均被安全帶壓斷，臉部滿佈玻璃碎，眼、鼻、嘴事後合共縫上20多針、4隻門牙脫掉、頸椎骨折、右鎖骨骨折、右胸骨骨折及右腳眼骨碎裂。他形容：「頭幾日真係痛到想死。」至今頸椎、胸部及右腳仍然要戴上固定器，每日做3小時的物理治療，他還向記者苦笑稱：「呢幾日終於可以慢慢行到兩步，可以去廁所，脫離用尿片生涯。」

一場車禍要他承受如此巨大的痛楚，甚至有機會斷送職業司機的生涯，但他未有怪責肇事的Uber司機：「老實講，車禍冇得避免，唔關係咪揸Uber事，只不過嗰位Uber司機意外身亡，佢公司唔賠（死者家人）不單止，佢整爛我架的士，的士車主有權索償，如果死者遺孀有樓就大鑊，所以遺孀都好慘。」

梁指Uber在半個月前曾派員來醫院與他接觸，表明已將所有事情交由律師處理，但未提到具體詳情，深信Uber需要向他賠償：「冇理由撞到我咁都唔賠？」對於Uber無牌經營運作，他認為政府需正視如何監管。

的士報銷 車主索償料需數年

Uber除對司機沒有保障外，亦要司機自行承擔車禍引致的財物損失，在今次意外中被撞毀的士的女車主，哭訴其的士在意外中報銷，但要向涉事Uber車主索償，亦只能透過法庭民事申索，估計需時數年，亦未知能收回多少金額。

墊支4萬元 靠積蓄過活

的士車主蓮姨表示，自發生意外後，司機重傷入院，的士則要報銷，她找公證行打價後，先行墊支車價、車租錢及拖車相關費用合共約4萬元，原本計劃向接受Uber車主承保的保險公司索賠第三者保險，惟保險公司以涉事私家車違反不能受酬出租的法例為由，拒絕賠償。蓮姨的損失只能交由律師以民事訴訟的方式申索及處理。

她稱生活開支依賴的士車租維生，如今只能靠積蓄過活，原本以為買的士收租是穩定投資，想不到一宗涉及Uber的車禍令她頓失所有，雖然她十分同情Uber司機遺孀，但認為肇禍Uber司機亦責無旁貸：「明知自己份保險係唔會保障用私家車去開工搵食，但都選擇去做，係不負責任！」但她相信，即使興訟預料最少要幾年才能收到賠償。

日日搵一百個慈母call車拉撚曬去咪得囉

初頭呢到有班打手話一定有得賠, 咩無保險都有個 Pool 賠住先

呢班陷家剷去晒邊? 快 D 去屌柒蘋果啦. 記住洗手先因為你班仆街成手血呀

其實搭的士乘客有冇保障？

咁UBER公司又幾仆街喎

講得難聽啲，你揸得已經預咗有風險，冇得好怨

的士車主蓮姨表示，自發生意外後，司機重傷入院，的士則要報銷，她找公證行打價後，先行墊支車價、車租錢及拖車相關費用合共約4萬元，原本計劃向接受Uber車主承保的保險公司索賠第三者保險，惟保險公司以涉事私家車違反不能受酬出租的法例為由，拒絕賠償。蓮姨的損失只能交由律師以民事訴訟的方式申索及處理。

Uber 買果份保險唔係包第三者咩？

有, 唔係點會咁撚貴保險. 佢預左班垃圾的士周圍撞 (惡性循環)
你家下係馬路就小心, 如果比部 Uber 撞撚到無第三者財物賠.

你告個司機又要燒錢同時間, 如果你其他財物比部車整壞, 賠都無得賠又係要同車主追. 你想告 Uber? 你有幾萬億港紙同佢燒?

全部撚樣就係一心推 Uber 而無諗過保險問題, 個個衰撚左先算.
果 D 議員又係廢既, 應該立法監管呢 D 白牌車一定要出一種牌比佢地再逼佢地買保險.

立刻開放的士牌先係皇道, 出五年牌等全部狗咬狗自然會有人退出再重新限制牌照數量

但他未有怪責肇事的Uber司機：「老實講，車禍冇得避免，唔關係咪揸Uber事，只不過嗰位Uber司機意外身亡，佢公司唔賠（死者家人）不單止，佢整爛我架的士，的士車主有權索償，如果死者遺孀有樓就大鑊，所以遺孀都好慘。

口果句話人地慘，心果句就想人地賣樓賠錢

三保唔包財物真係笑咗

的士唔當係第三者??

我好早就講過香港uber係不停剝削司機嘅仆街嚟
縱然啲淨係撘車嘅人不停吹奏
司機流失長遠嚟講都無持續性

第三者責任保險為車主提供基本的保障，並且符合香港法例對汽車保險的基本要求。
如果投保車輛不幸遇上交通意外，與其他車輛發生碰撞，保險公司就會為第三方的損失提供保障。

第三者責任保障
香港的汽車保險第三者責任保障，為保單持有人保障第三者的財產損毀、人身傷亡。根據香港法例，所有在道路上行駛的車輛，必須為第三者人身傷亡之責任購備保險。法例要求涉及交通意外而導致第三者人身傷亡的最低保障金額為1億元。雖然法例沒有訂明要為第三者的財物損失提供保障，不過這類保險計劃通常會包括2百萬元的財產損毀保障。

第三者保險 - 火險及失竊
第三者火險及失竊保險是第三者責任保險的附加保障。第三者火險及失竊保險將汽車視作投保人的財物，因此財物保障可以應用於因火警或失竊導致的財物損毀或損失。第三者火險及失竊保障可以附加於基本的第三者責任汽車保險，但並非所有保單都包括這個選項。

不受保障項目
由於第三者責任汽車保險是最基本的保障，保障範圍相對地較為有限。第三者責任保險通常不包括下列項目：

個人汽車及財物損毀
自身受傷及死亡
支援公路上故障的車輛
擋風玻璃損毀

賠錢都唔係佢袋

得第三者身體受傷
第三者嘅財物係唔包的

Uber係仆街 不過政府乜撚都唔做仲仆街

人都死左，點解要佢老婆貼？因為佢係遺產繼承人？

係喎車主，sor睇錯

因為遺孀好慘，所以唔駛執返手尾？咁個的士司機就唔慘既？

識唔識字？
句野係個司機講, 賠錢係賠比車主

香港uber同香港的士兩舊都係屎嚟

好耐之前喺uber大大聲話自己有幫司機買三保時大家就話應該公開保險賠償細則
但uber就一路都唔肯
而uber司機呢個情況下又信晒佢去搏
根本同寶藥黨無乜分別

政府角度uber唔合法其實應該打強打擊
不過政府打嗰時啲人又護住uber
根本大家都未瞓醒

uber司機路又唔識
睇完map都可以行錯

接到order打嚟問去邊
選擇性接order
如果唔啱就唔去接個客等個客cancel

上到車仲要同我講啲客西成日有min charge order

Uber都俾人打殘 點有錢賠

最撚屈機係
司機可以畀分啲乘客
啲司機會覺得低過幾多分係西客
好似畀錢搭程車都要討好個司機
否則就係西客
同連登弱智正負皮系統一樣

叫兒登仔幫幫手啦
兒登仔咁中意UBER

有fd試過叫uber
個女司機唔識路
等左30分鐘都未入到黎
諗住cut左佢再叫過
屌佢原來單方面cut單要罰錢

吹奏UBER班人呢?
當初高登同呢度一齊吹奏架喎

係外國行得通嘅野，香港未必得，因為香港人太古惑同太閪啦，只會搵制度嘅漏洞嚟不斷 abuse

惟保險公司以涉事私家車違反不能受酬出租的法例為由，拒絕賠償
uber未同保險公司傾好晒就咪撚講到有保障司機啦

白痴關uber咩事

的士車主係向寶馬果間保險公司索賠
就算寶馬係違規， 法定第三份保險都要賠比車主先
最後寶馬果間保險公司先向死者果面追

呢度講以非法取酬為由唔賠錢畀車主嘅係指uber司機自己買嘅三保

坊間嘅三保正常唔會好似uber咁
會喺法例規定嘅保障範圍(第三者人身保償)以外再加上財物保償
所以車主諗住同佢claim

但就係因為非法取酬保險公司有權唔賠
而且財物保障亦唔係法例要求
於是乎uber買嘅保險又好uber司機買嘅保險又好都唔賠
結果車主就要直接向uber司機或遺產承繼人追討

就算包, 保險公司都可以唔賠. 因為佢話你係犯法.
收錢就更係咩都 okay.

有人唔知如果保險公司追唔到佢有權食你墊底, 扣你 NCB

根本每部 Uber 都係馬路炸彈, 去到呢一刻係香港都係犯法.

其實 Uber 咁撚大就應該好似巴士公司咁自己賠. 講真你成萬億港紙既公司.
邊到會比唔起?

我最撚憎佢就係 A 字膊卸得就卸, 話自己只係提供一個平台有事就關人

係舊登我出過 post
爆左兩個去警醒世人
唔聽仲要去做既怪得邊個

不嬲香港人命最賤

係 打工仔因工死亡勞保都係賠48-96個月糧
on99

唔包材物呀

Uber蠢姐，自己搞間保險公司出黎自己保自己咪得啦囉

UBer 香港只係拎左外國嘅名同apps去經營
完全係兩回事
流動資金有冇10萬都成問題

唔好以為外國公司係外國點，香港就會點。
呢啲公司好多時由香港人引入
由香港人去管理同運作
港式辦事手法
有眼你睇 講嘅時候乜都得
做呢？
乜撚都唔得

呢間嘢就係咁
佢最怕都唔係出事賠償畀街外人
而係如果當咗司機係僱員佢就要按勞工法例做

所以佢可能會賠錢畀車主乘客
但立場上就一定唔會賠畀司機

司機個老婆話帶埋錢同命返工呢個概念完全係錯
uber司機唔係打工
而係自僱從事非法業務
同走鬼小販一樣

而uber就係慫恿人去做但自己就齋抽水
好以陀地一樣嘅存在

政府先係最大問題

保險唔賠好大機會係因為Uber牽涉犯法行為而唔賠
政府開放市場，俾返uber gogo van呢d公司合法地位，保險公司就好難走你數

但香港，算啦，DC狗仲惡過港共

香港廣大市民都係咁諗

但實際背後牌主做左幾多野, 唔係D的士牌點解越升越有

白痴 就係uber係香港唔合法 俾保險有理由唔陪
uber講到話有保障又點 但從來無列清究竟保咩
依家俾新聞報左出黎啦

紅十字會就係咁得個講字先無人信
uber又係咁

載客車嘅三保同私家車嘅三保保費唔同
起碼幾倍
就算合法化呢筆錢uber都只會叫司機自己食
再加埋佢啲剝削司機嘅縮數
最後都係無人會做